\subsection{Punto de partida}

Tomaremos como verdaderas las siguientes afirmaciones
(tambi\'{e}n conocidas como
\emph{Postulados de Euclides}):
\begin{enumerate}
	\item Dos puntos cualesquiera determinan un segmento de recta.
	\item Un segmento de recta se puede extender indefinidamente
	en una l\'{i}nea recta.
	\item Se puede trazar una circunferencia
	dados un centro y un radio cualquiera.
	\item Todos los \'{a}ngulos rectos son iguales entre s\'{i}.
	\item Si una l\'{i}nea recta corta a otras dos,
	de tal manera que la suma
	de dos \'{a}ngulos colaterales internos
	sea menor que $180^{\circ}$,
	las otras dos rectas se cortan,
	al prolongarlas, por el lado de la transversal en el que est\'{a}n
	estos \'{a}ngulos.
\end{enumerate}

Una afirmaci\'{o}n equivalente al quinto postulado es:
\emph{Si una l\'{i}nea recta corta a otras dos,
	de tal manera que la suma
	de dos \'{a}ngulos colaterales internos
	sea igual a $180^{\circ}$,
	las l\'{i}neas cortadas por la transversal nunca se cortan,
	\'{e}sto es, son paralelas.}

Dados el primer y segundo postulado,
al hablar de un segmento de recta
tendremos en consideraci\'{o}n tambi\'{e}n
a la recta que \'{e}sta define al extenderse.

Considerando el quinto postulado, un hecho inmediato es que
por un punto exterior a una recta, se puede trazar
una \'{u}nica paralela.
Tambi\'{e}n se desprende un criterio
para saber si dos rectas son paralelas:

\begin{lema}
Dos rectas son paralelas si,
al trazar una recta transversal a ambas,
se cumple una de las siguientes afirmaciones:
	\begin{itemize}
		\item Existe una pareja de \'{a}ngulos
		colaterales internos suplementarios.
		\item Existe una pareja de \'{a}ngulos
		colaterales externos suplementarios.
		\item Existe una pareja de \'{a}ngulos
		alternos internos iguales.
		\item Existe una pareja de \'{a}ngulos
		alternos externos iguales.
		\item Existe una pareja de \'{a}ngulos
		correspondientes iguales.
	\end{itemize}
\end{lema}